% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Inferentiel_IM/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Introduction à l'inférence}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Situation inférentielle}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7.5cm]{Inferentiel.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Estimateur et paramètre}
Calculer un \textbf{estimateur} sur un \textbf{échantillon} représentatif d'une population et inférer la valeur du \textbf{paramètre}, i.e. la vraie valeur calculée sur la \textbf{population} dans son ensemble.
\end{block}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Situation inférentielle}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=12.2cm]{Cible.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

\textbf{Présidentielle 2002: erreur d'estimation?}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{Sondage.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

\textbf{La statistique inférentielle répond en termes de significativité:}

\begin{itemize}
  \item Différence \textbf{statistiquement significative} entre Jospin et Le Pen?
  \item \textbf{Effet significatif} du tabac sur le risque de cancer du poumon?
  \item \textbf{Effet significatif} de l'établissement scolaire sur la réussite au bac?
\end{itemize}

\begin{block}{Significativité}
L'effet constaté sur l'échantillon peut-il être généralisé à la population? Peut-on inférer à partir d'un estimateur une conclusion concernant le paramètre? 
\end{block}

\begin{itemize}
  \item Quelle est la \textbf{probabilité de se tromper} en affirmant que la différence constatée sur l'\textbf{échantillon} existe dans la \textbf{population}?
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

\begin{itemize}
  \item Un accusé est \textbf{présumé innocent} jusqu'à ce qu'on ait fait la preuve de sa culpabilité.
  \item Un facteur est \textbf{présumé indépendant} du phénomène etudié ($H_0$) jusqu'à ce qu'on ait fait la preuve de son effet ($H_1$).
  \item Une différence est \textbf{présumée inexistante} ($H_0$) jusqu'à ce qu'on ait fait la preuve de son existance ($H_1$). 
\end{itemize}

~

\begin{figure}
\includegraphics[width=8.5cm]{TypesErreur.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

En général, le chercheur \ldots:

\begin{itemize}
  \item cherche le \textbf{vrai positif}: fumer a un effet sur le risque de cancer du poumon (réellement coupable) et mon étude détecte un effet (jugé coupable)
  \item se fiche du \textbf{vrai négatif}: manger des kebabs n'a aucun effet sur le risque de cancer du poumon (réellement innocent) et mon étude ne détecte aucun effet (jugé innocent)
  \item se prémunit contre le \textbf{faux positif}: manger des kebabs n'a aucun effet sur le risque de cancer du poumon (réellement innocent) et mon étude détecte un effet (jugé coupable)
  \item essaie à tout prix d'éviter le \textbf{faux négatif}: fumer a un effet sur le risque de cancer du poumon (réellement coupable) et mon étude ne détecte aucun effet (jugé innocent)
\end{itemize}



\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

\textbf{Comment obtenir une estimation précise, i.e. réduire l'erreur?} \\ $\rightarrow$ L'erreur standard dépend-elle du \textbf{taux d'échantillonage} $\frac{n}{N}$ ?

\vfill

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{ErreurStandard.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

\textbf{De quoi dépend l'erreur standard? Démonstration par la soupe}

\begin{itemize}
  \item Un \textbf{phénomène} à mesurer: le goût de la soupe
  \item Une \textbf{population} d'une certaine taille: assiette, casserole, chaudron
  \item Un \textbf{échantillon} d'une certaine taille: petite cuillère, cuillère à soupe
\end{itemize}

~

\textbf{Objectif:} estimer le \textbf{goût moyen} de la soupe à partir d'un échantillon

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Incertitude et erreur}

\textbf{De quoi dépend l'erreur standard? Démonstration par la soupe}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{ErreurStandardSoupe.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Quantifier l'incertitude}

\textbf{Moyenne et espérance}

~

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{De.pdf}
\end{figure}


\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Quantifier l'incertitude}

\textbf{Objectifs:}
\begin{itemize}
  \item L'objectif est d'approcher les \textbf{paramètres} $\mu$ et $\sigma_X$
  \item On les approche avec les valeurs \textbf{calculées sur l'échantillon} $\bar{X}$ et $S_X$
\end{itemize}

~

\textbf{Exemple:}
\begin{itemize}
  \item On dispose d'une population de 40~000 individus (étudiants à P1).
  \item Ces individus pèsent entre 40 et 100 kg (variable aléatoire normale).
  \item On tirer 500 échantillons de 100 individus.
  \item On calcule la moyenne ($\bar{X}$) obtenue pour chaque échantillon.
\end{itemize}

$\rightarrow$ ces 500 moyennes constituent une distribution: la \textbf{distribution d'échantillonage de la moyenne}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Quantifier l'incertitude}

\textbf{Distribution d'échantillonage de la moyenne} (500 moyennes):

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{DensiteNormal.pdf}
\end{figure}

où $\mu$ et $\sigma_X$ sont les \textbf{paramètres} -- vraie moyenne et vrai écart-type de la population -- et $n$ la \textbf{taille de l'échantillon}. 

~

$\rightarrow$ Ce résultat est dit \textbf{théorème central limite} (\textbf{TCL}).

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Quantifier l'incertitude}

\begin{itemize}
  \item On cherche l'\textbf{intervalle de confiance de la moyenne}, c.a.d encadrer la valeur inconnue $\mu$
  \item Le terme $\frac{\sigma_X}{\sqrt{n}}$ est nommé \textbf{erreur standard} (SE - \textit{Standard Error})
  \item Selon le \textbf{TCL}, la moyenne empirique d'un échantillon se trouvera:
  \begin{itemize}
    \item 68,2\% des fois dans l'intervalle compris entre [$-SE;+SE$]
    \item 95,4\% des fois dans l'intervalle compris [$-2 \times SE;+2 \times SE$]
  \end{itemize} 
\end{itemize}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Quantifier l'incertitude}

\begin{block}{Notice d'un contraceptif lambda}
La fréquence de l'ovulation a été de 1\% avec un intervalle de confiance à 99\% (IC99) de 0,01\% - 5,4\% (en prenant en compte les erreurs des utilisatrices et les échecs de la méthode).
\end{block}

~

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{DensiteNormal2.pdf}
\end{figure}

$\rightarrow$ Lien entre la \textbf{précision} de l'énoncé et l'\textbf{incertitude} qui y est associée.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Quantifier l'incertitude}

On considère différents \textbf{seuils de confiance} notés $\alpha$: 1\%, 5\%, 10\%

$\rightarrow$ Plus alpha est petit, plus l'intervalle de confiance est grand 

~

L'\textbf{intervalle de confiance} se calcule alors de la façon suivante:

\begin{equation}
  \nonumber
  IC_{1 - \alpha} = \big[\mu - z_{\alpha / 2} \frac{\sigma_X}{\sqrt{n}};\mu + z_{\alpha / 2} \frac{\sigma_X}{\sqrt{n}} \big]
\end{equation}

\footnotesize
\begin{tabbing}
\hspace*{4cm}\= \kill
Pour $\alpha = 10 \%$ (IC90) \> $z_{\alpha / 2} = 1,645$ \\
Pour $\alpha = 5 \%$ (IC95) \> $z_{\alpha / 2} = 1,96$ \\
Pour $\alpha = 1 \%$ (IC99) \> $z_{\alpha / 2} = 2,575$
\end{tabbing}
\normalsize

\textbf{$\rightarrow$ On ne connait ni $\mu$ ni $\sigma$, on les estime avec $\bar{X}$ et $s$.}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Hypothèses et tests}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Relation quali-quanti:} la différence de moyenne observée entre deux groupes est-elle statistiquement \textit{significative}?
  \item \textbf{Relation quanti-quanti:} le coefficient de corrélation r est-il \textit{significativement} différent de zéro?
  \item \textbf{Relation quali-quali:} la somme des résidus standardisés au carré ($\chi^2$) est-elle \textit{significative} d'une relation?
\end{enumerate}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Comparaison de moyennes}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{CompMoy2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Comparaison de moyennes}

\begin{itemize}
  \item Fixer une \textbf{hypothèse nulle}, notée $H_0$: il n'y a pas de vraie différence de moyenne (négatif)
  \item Chercher à rejeter $H_0$ (positif) i.e. accepter l'\textbf{hypothèse alternative} notée $H_1$
  \item Calculer une \textbf{statistique de test}: valeur qui peut être replacée dans une \textbf{loi de probabilité}
  \item La statistique de test prend souvent le nom de la loi (qui prend souvent le nom de son concepteur):
  \begin{itemize}
    \item $t$ de Student (statistique $t$, loi de Student)
    \item $F$ de Fisher (statistique $F$, loi de Fisher)
    \item $\chi^2$ (statistique $\chi^2$, loi du $\chi^2$)
  \end{itemize}
  \item Examiner dans la loi correspondante quelle est la probabilité d'obtenir une valeur donnée pour la statistique de test. 
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Comparaison de moyennes}

\textbf{Rejeter l'hypothèse nulle dépend des éléments suivants:}

\begin{enumerate}
  \item le \textbf{seuil de significativité} $\alpha$ choisi: un seuil (classique) de 5\% veut dire qu'on accepte un risque de type 1 (\textbf{faux positif}) de 5\%
  \item la \textbf{taille de l'échantillon}, i.e. la taille du tableau exprimée en \textbf{degrés de liberté} ($ddl = n-1$)
  \item l'\textbf{écart constaté entre les moyennes} des deux groupes (H/F)
  \item la \textbf{variance} correspondante aux deux groupes (H/F)
\end{enumerate}

~

On rejette $H_0$ d'autant plus facilement que: \textbf{(1)} on accepte un gros risque d'erreur; \textbf{(2)} on travaille sur un gros échantillon; \textbf{(3)} l'écart des moyennes est grand; \textbf{(4)} la variance dans les deux groupes est faible.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Comparaison de moyennes}

\begin{itemize}
  \item On teste l'\textbf{écart entre les deux moyennes} (H/F) rapporté à la variabilité des deux variables ($\sigma$ ou $s$), c'est un \textbf{écart réduit}:
\end{itemize}

\begin{equation}
  \nonumber
  T = \frac{\bar{X}_h - \bar{X}_f}{\frac{\sigma_h}{\sqrt{n_h}} + \frac{\sigma_f}{\sqrt{n_f}}} 
  = \frac{\bar{X}_h - \bar{X}_f}{\frac{s_h}{\sqrt{n_h}} + \frac{s_f}{\sqrt{n_f}}}
\end{equation}

\begin{itemize}
  \item Cette valeur calculée pour la \textbf{statistique T} est ensuite confrontée à la \textbf{loi de probabilité de Student} (William Gosset, Guinness).
  \item Il y a \textbf{plusieurs variantes} de ce test de comparaison de moyenne (ici variante de Welch) \textbf{selon les caractéristiques des échantillons} à comparer (appariés ou indépendants, égalité de taille et de variance).
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Comparaison de moyennes}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{DensityStudent.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Comparaison de moyennes}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{CriticalStudent.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Autres types de tests}

\textbf{La même démarche s'applique à d'autres types d'analyse:}

\begin{enumerate}
  \item Formuler l'hypothèse (nulle et alternative)
  \item Fixer un seuil de significativité
  \item Calculer la statistique de test et la replacer dans une loi de probabilité
  \item Trancher sur la significativité du résultat
\end{enumerate}

~ 

\textbf{Pour les relations bivariées vues dans ce module:}

\begin{itemize}
  \item \textbf{quali-quanti:} test sur l'écart réduit des moyennes (t de Student)
  \item \textbf{quanti-quanti:} écart réduit du coefficient de Pearson (t de Student)
  \item \textbf{quali-quali:} somme des écarts standardisés au carré (loi du $\chi^2$)
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Degrés de liberté}

Mesurer la taille du tableau à partir du nombre de lignes ($L$) et de colonnes ($C$): les degrés de liberté ($ddl$).

\begin{equation}
  \nonumber
  ddl = (L-1) \times (C-1)
\end{equation}

~

Dans un tableau dont les effectifs marginaux sont définis, le ddl est le nombre de cases que l'on peut remplir librement:

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{DegresLiberte.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Simuler les situations d'inférence}

Simuler les situations d'inférence sur l'application \textbf{SimulatR}

\url{http://shiny.parisgeo.cnrs.fr/SimulatR}

~

\textbf{Trois situations peuvent être simulées:}

\begin{itemize}
  \item estimation d'un intervalle de confiance: distribution d'échantillonage de la moyenne
  \item comparaison de moyennes: distribution de la statistique $t$ de Student
  \item tableau de contingence: distribution de la statistique $\chi^2$
\end{itemize}

\end{frame}
